.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Python: višeprocesnost na jednom računalu
=========================================

* ``module multiprocessing`` (`<http://docs.python.org/py3k/library/multiprocessing.html|službena dokumentacija>`__) nudi paralelizam izvođenja zasnovan na procesima i komunikaciji porukama

  * prilikom korištenja na operacijskom sustavu Windows postoje `određena ograničenja <http://docs.python.org/3/library/multiprocessing.html#windows>`__

* ``multiprocessing.cpu_count()`` vraća broj procesora na sustavu
* ``multiprocessing.Process(target=funkcija, args=(arg1, arg2))``

  * ``p.start()`` započinje izvođenje procesa
  * ``p.is_alive()`` vraća ``True`` ako se proces i dalje izvodi
  * ``p.terminate()`` "nasilno" prekida izvođenje procesa
  * ``p.join()`` čeka da proces da završi s izvođenjem ("pridružuje" mu se; donekle slično ``os.wait()``)
  * ``p.run()`` nije isto što i ``p.start()``; pokreće funkciju koja je dana kao ``target`` unutar trenutnog procesa, **ne stvara novi proces**
  * ``p.name``
  * ``p.daemon``
  * ``p.exitcode``

* ``multiprocessing.active_children()`` vraća broj aktivnih procesa

.. admonition:: Zadatak

  * Definirajte funkciju ``najveci_djelitelj(n)`` koja prima kao argument prirodni broj ``n`` i traži najveći prirodni broj manji od ``n`` koji je njegov djelitelj. Funkcija redom isprobava brojeve manje od ``n`` i ispisuje na ekran poruku oblika ``broj n, djelitelj d, ostatak r``; u trenutku kada je ostatak 0, funkcija završava sa izvođenjem (i ne vraća ništa).
  * Pokrenite tri procesa ``p1``, ``p2``, ``p3`` redom za brojeve 651929250, 421858921, 2188312. Pripazite da ``(arg1,)`` nije isto što i ``(arg1)``.
  * U glavnom procesu "odspavajte" 5 sekundi, a zatim prekinite izvođenje ``p2``, provjerite jesu li živi ``p1`` i ``p3``, i one koji jesu pridružite na glavni proces.

* ``multiprocessing.Queue()``, međuprocesna komunikacija čije je sučelje slično redu čekanja

  * ``q.get()``
  * ``q.put()``

* red može koristiti više procesa, i zbog mogućnosti različitog redanja za izvođenje na procesoru moguće je dobiti vrlo različite rezultate po pitanju poretka elemenata u konačnom rezultatu

.. admonition:: Zadatak

  Modificirajte prethodni zadatak tako da u glavnom procesu inicijalizirate red čekanja i proslijedite ga kao argument funkcije svakom od procesa koji pokrećete. Svaki proces neka u red čekanja stavi uređeni par ``(n, rj)``, pri čemu je ``n`` broj koji je prethodno dan kao prvi argument funkciji, a ``rj`` zadnji isprobani broj prije završetka izvođenja algoritma (drugim rječima, rješenje algoritma). U glavnom procesu izvedite primite rješenja i ispišite ih na ekran.

* ``multiprocessing.Pipe()``, međuprocesna komunikacija čije je sučelje slično dvosmjernoj cijevi, vraća uređeni par ``conn1, conn2`` koji predstavlja konekcije na obje strane cijevi

  * ``conn.send()`` šalje podatke kroz cijev

    * za razliku od socketa može slati proizvoljne strukture (znakovne nizove, uređene n-torke, liste, rječnike, ...)

  * ``conn.recv()`` prima podatke iz cijevi

* može ga koristiti po jedan proces sa svake strane, u protivnom postoji rizik od iskrivljenja podataka

.. admonition:: Zadatak

  Modificirajte prethodni zadatak tako da u glavnom procesu incijalizirate tri cijevi i proslijedite po jedan kraj jedne cijevi kao argument svakom od procesa koji pokrećete. Svaki proces neka u svoju cijev pošalje uređeni par ``(n, rj)``, pri čemu je ``n`` broj koji je prethodno dan kao prvi argument funkciji, a ``rj`` zadnji isprobani broj prije završetka izvođenja algoritma (drugim rječima, rješenje algoritma). U glavnom procesu izvedite primite rješenja i ispišite ih na ekran.

* ``multiprocessing.Pool(n)``

  * ``pool.apply()`` ima sličnu sintaksu kao inicijalizacija niti i procesa
  * ``pool.map()`` je paralelna verzija funkcije ``map()``
  * ``result = pool.apply_async()``
  * ``result = pool.map_async()``

    * ``result.get(timeout=n)``

  * ``it = pool.imap()``
  * ``it = pool.imap_unordered()``

.. admonition:: Zadatak

  Riješite prvi zadatak u ovom dijelu korištenjem objekta ``multiprocessing.Pool``. Riješite problem na tri načina.

  * Iskoristite sinkroni poziv korištenjem tri poziva funkcije ``apply()``.
  * Iskoristite asinkroni poziv korištenjem jednog poziva funkcije ``map()``.
  * Iskoristite funkciju ``imap_unordered()``.

* ``multiprocessing.Value()``
* ``multiprocessing.RawValue()``
* ``multiprocessing.Array()``
* ``multiprocessing.RawArray()``
* ``multiprocessing.Manager()``

  * ``m.BoundedSemaphore()``
  * ``m.Condition()``
  * ``m.Event()``
  * ``m.Lock()``
  * ``m.RLock()``
  * ``m.Semaphore()``

.. todo::

  Ovdje nedostaje objašnjenje i zadatak.
